ОПИСАНИЕ
  Б-дерево – это структура хранения данных, являющаяся разновидностью дерева поиска. Впервые была предложена Р. Бэйером и Е. МакКрейтом в 1970 году. В отличие от бинарных деревьев Б-деревья допускают большое число потомков для любого из узлов. Это свойство называется ветвистостью. Благодаря ветвистости, Б-деревья очень удобны для хранения крупных последовательных блоков данных.

ПРАВИЛА
1. Каждый узел, кроме корня, содержит не 
менее t ключей, и каждый внутренний узел имеет по меньшей мере t дочерних узлов, где t – минимальная степень. Если дерево не является пустым, корень должен содержать как минимум один ключ. 
2. Каждый узел, кроме корня, содержит не более 2t - 1 ключей и не более чем 2t сыновей во внутренних узлах 
3. Корень содержит от 1 до 2t - 1 ключей, если дерево не пусто и от 2 до 2t детей при высоте большей 0. 
4. Каждый узел дерева, кроме листьев, содержащий ключи k1 ... kn, имеет n + 1 сына.
5. Ключи в каждом узле упорядочены по неубыванию. 
6. Все листья находятся на одном уровне.

ПРИМЕНЕНИЕ
  Б-деревья применяются в базах данных (при индексации) и файловых системах. Ощутимая польза от таких деревьев проявляется при поиске, который отличается высокой скоростью. Поиск в Б-дереве совершается за время O(t logt n). В качестве реального примера применения Б-дерева можно привести файловую систему Btrfs. Btrsfs - файловая система для Linux, основанная на структурах Б-деревьев и работающая по принципу «копирование при записи» (copy-on-write). Из СУБД здесь можно перечислить PostgreSQL (см. http://www.postgresql.org/docs/9.2/static/indexes-types.html), MySQL (см. http://dev.mysql.com/doc/refman/5.7/en/mysql-indexes.html), Линтер (используется Б* дерево - разновидность Б-дерева, см. http://linter.ru/ru/documentation/html/arht.htm#_Toc124774439) и др.

РЕАЛИЗАЦИЯ:
  В нашей реализации Б-дерева можно задать минимальную степень, которая по-умолчанию равна 2. Памяти выделяется столько, сколько нужно для хранения текущего количества информации. Используется стандартное распределение/освобождение памяти с помощью new/delete. Реализованы операции добавления, удаления и поиска. Также реализован двунаправленный итератор, который позволяет проходить по элементам в прямом и обратном направлениях.

ЗАКЛЮЧЕНИЕ:
  После реализации можно сделать вывод, что б-дерево является оптимизированной структурой данных. Оптимизация состоит в правилах добавления узла в дерево, которые позволяют достигнуть такой структуры дерева, при которой мы получаем высокую скорость поиска в таком дереве. Если учесть сложность реализации и получаемую выгоду, то становится понятно, почему б-дерево получило широкое распространение в современном ПО. Такое положение дел позволяет быть уверенным в том, что при изучении структур данных обязательно стоит уделить внимание б-дереву.

ИСТОЧНИКИ
  http://ru.wikipedia.org/wiki/B-дерево
  К. Дж. Дейт: Введение в системы баз данных
